%表題   MATH2 数学処理上位パッケージ
%
%履歴
%\Drireki{
%         91/12/10 林祥介
%         92/04/22 林祥介   (4.1版)
%        }
%
%\Dchapter{概要}
\Dchapterhead
\label{概要}

  MATH2 数学処理上位パッケージは
  地球流体の様々な現場で標準的に用いられる数値計算のための基本ツール群
  として計画されている.
  残念ながら現状での整備はあまり進んではいない.
  \vspace{1em}

  MATH2 に対応するパッケージには既存のソフトウェア,
  例えば, IMSL \footnotemark[1],
    \footnotetext[1]{The IMSL libraries という老舗の数値計算ライブラリ.
                     日本では日本IMSL株式会社(Tel 03-5689-7550)が
                     扱っている.
                     PC からスパコンまでほとんどすべての計算機で(金を出せば)
                     使うことができる.
                     東大センター, 京大センター には既に導入されているが
                     ソースを見ることはできない.
                     PC 版を買えば PC 用のではあるけれど
                     ソースコードを見ることができる.
                     FORTARAN のみならず C 版もあるのがミソ.
                     }
  NAG \footnotemark[2],
    \footnotetext[2]{Numerical Algorithms Group の略.
                     英国6大学計算機センターではじめられた数値計算ライブラリ
                     開発プロジェクトの名称.
                     現在では NAG 社 (The Numerical ALgorithms Group Limited)
                     という会社が設立されていて配布してくれる.
                     東大センターには最近導入され,
                     ソースコードも公開されている
                     (村尾裕一他, 1991 :
                     東京大学大型計算機センターニュース, {\bf 23}, 73-81).
                     }
  Numerical Recipes \footnotemark[3]
    \footnotetext[3]{Press, W.H., Flannery, B.P.,
                     Teukolsky, S.A. and Vetterling, W.T., 1986 :
                     {\it Numerical Recipes. The Art of Scientific Computing}.
                     Cambridge University Press.
                     数値計算の基本ルーチンを集めた解説・公式集.
                     Cambridge University Press は
                     ソースコードのフロッピーディスクも販売している.
                     バグが多いので注意.
                     }
  等を参照すればソースコードとして手に入るようなものが多いのではあるが,
  その精度等の信頼度は必ずしも地球流体の研究者にとって十分なものとは言えない.
  また, これらのソフトウェアには PDS (Public Domain Softwares) ではな
  いものが多いので自分たちのソフトウェアに組み込んで自由に配布
  することができないという難点がある.
  \vspace{1em}

  MATH2 パッケージの目標として
  \begin{itemize}
  \item 差分の基本スキーム
  \item フーリエ変換
  \item 球面直交展開, 逆変換
  \item 座標変換
  \item 基本統計パッケージ
  \item 特種関数
  \item 固有値問題
  \item \ldots
  \end{itemize}
  を自力開発する, あるいは,  PDS から精選する努力が現在な
  されている.
